---
author: BauerDin
title: 王阳明心学
date: 2019-12-17T12:00:06+09:00
description: 知行合一。
draft: true
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 心
- 知行合一
- 致良知
---

关于解释什么是知行合一，首先请不要把注意力放在**知**和**行**上，在我看来，这四个字最重要的是
**“一”**。如果你把所有注意力都放在知行上，你会很容易陷入知后行，行而不知等等的许多迷惑的话上。我当初
就是不断思索知和行的关系，放弃了思考本质上的东西。那么什么是本质的东西，为什么要把注意力放在一这个字
上面呢？

要知道，阳明心学的重点在于心。所以知行合一映射的到底是什么，就是**“心”**。而不是什么我要先知道什么道理，然后
去做什么事情，这些都不重要。一个人最本源，最本质的东西就是他的心。我们日常所做的一切一切都是“心动”。

> **无善无恶心之体**
> <br />
> **有善有恶心之动**

注意力放在一上就是，最后所要明白的是一，也就是心。上面所说的两句话，什么叫做无善无恶心之体呢？在你没有与心
交流的时候，心就在那里待着，你没有经历过什么，你的心就不会动。你不去让自己把心扒开，心根本连搭理都不搭理你。
而有善有恶心之动，就是内心被你所经历的触动了，然后反射给你一些东西。你一次一次的触动，心就一次一次的反射，
到最后，你就会找到你想要的一个东西，这个东西就叫做**良知**。

> **知善知恶是良知**
> <br />
> **为善去恶是格物**

善恶这两个字，不要用字面理解它们。善不是做善事，恶也不是做坏事。善是你所希望的东西，恶是你所不希望的东西。
所以要为善去恶是格物。

当我在禅修最后的两天里，我专心内观，也体悟到了知行合一。我们每天都要保持很长时间的静坐，同时还必须全神贯注地
遍扫全身，从头顶到脚底，感受身体每一处地方所发生的感受，热，冷，麻痒，潮湿，疼痛，舒爽等等。我们也必须
尽量减少身体的动作，去观察这些感受。当你能以客观的方式观察这些感受的时候，**心里不再升起任何习性反应**的
时候，你就能感受到平常心，从而体悟到**无常**。当你感觉麻痒的时候，你就不由自觉的想去抓挠，当你感到疼痛
的时候，你就会不由自主地想改变坐姿。这些都是习性反应。当然，不升起任何习性反应不是说让你去抑制疼痛，不是
这样的。如果你能明白我刚才说的**“为善去恶是格物”**的话，你就能明白，你所希望的东西有时是你不希望的，你所
不希望的东西有时也是你希望的，**“格物”**就是我刚才说的客观的观察这些感受。所有做的这一切，都是为了明白什么
才是**真正**所希望的，所不希望的。

关于无常，我会等到第三篇文章去阐述它。现在我来解释一下为什么知行是一体的。

我们总以为知和行要分开，知和行要相互补充，相互印证。从这里开始就已经错了，因为没有内心之外的知，也没有内心
之外的行。知就是心，行也是心，心就是一。就像我之前 blog 说的那样，别为了想干什么而去干什么，别为了读书去读书，
别为了吃饭而吃饭。你知道读书好从而去读书，这就是知和行分开。你知道吃饭之后能饱腹，所以你去吃饭，这也是
知和行分开。应该是什么，应该是内心想读书而去读书，不掺杂一丝其他念头，内心想要去吃饭了就自然去吃饭，没有
其他的想法。

我的好朋友 pj 在我禅修结束跟我说，他们大学的校训便是知行合一。可是这个知行合一真的是太难了。与我同龄的大部分人，
又有谁能向着知行合一呢？只不过是追逐着知和行罢了。其实我想的是，我们能找到内心真实的想法吗？知行合一说到这里，我感觉已经足够了，这也
是我个人的体悟，也欢迎看到这里的人和我讨论讨论。

其实抛开知行合一不谈，光是从做事，我觉得阳明也给出了很好的答案，我把这段话贴到这里来，与大家共勉：

> **立志用功，如种树然。方其根芽，犹未有干；及其有干，尚未有枝；枝而后叶；叶而后花实。初种根时，只管栽培灌溉，勿作枝想，勿作叶想，勿作花想，勿作实想。悬想何益？但不忘栽培之功，怕没有枝叶花实?**

先来解释一下“***致良知***”三个字的意思，致随便理解，可以是致力于，可以是达到、实现的意思。良知不是既定的意思，不是说道德相关的，也不是说有没有良心。

良知的意思是，从你现在的认知中，将自己剥离出来，看看自己到底是什么样子的，能看到自己到底是什么样子的，就能看到自己真正想要的东西是什么。

我所得到的认知，在如今这个时代，来源超级多。和人聊天，逛逛论坛，无孔不入的公众号，知乎豆瓣快手抖音，等等等等。真的你无法想象，这个世界上真的是什么都有可能发生，你可能来不及消化上一篇公众号推送，马上就会有下下下下下下下个事情等着你。信息的冲击力是巨大的，哪怕你完全不接触我上面所说的，你也逃不过信息轰炸的余波，为什么就是因为你所处的环境就是这样的，只要你还活着，你就能接触到信息。

但是每个信息都是有动机的，动机源当然是未知的，等到传入到我们眼前时，动机源同样也会进行更迭，当信息每一次改变航线的时候，你无法去掌控全局，你是不可能看到的。你如果穷究它们，你会累死的。

这些信息会不断的同步到你的思想中，你之后的所做的行动，将是这些信息的糅合，不断变种，你也会成为信息的载体，成为他们的动机源，这就是你的认知。

有时候你有没有怀疑过，我所知道的事情中，哪个是真的，哪个是假的，我是这么想过。

致良知的第一步，我感觉就是这样子的，因为其实并不是你最开始就能知道你想要什么，真正的自己，真正想要什么。在小的时候，我以为我想变成什么，我想要玩具，那不是真正的想要的，我不知道从哪里知道了“玩具的好玩”，所以我想要。再长大一点，还有很多人可能会告诉我们，你该如何如何做，但是我并不能分辨出这些的动机，You have to，你只能做，你以为那就是你想要的。等到我大学了，我“自由”了，同样我也迷失了，我发现现在我终于可以有机会活成别人期待的样子了。之后你岁数更大了，然后你就会听见好多词语，房子，车，等等等等。

stuck_out_tongue_closed_eyes 其实我觉得上面说的，都很正常，我所经历的就是这些，我相信有很多人也会经历这些，或多或少。致良知的第二步，就是将自己逐渐的从这里摆脱出来，不是不接受这些信息，是你能去思考，不随波逐流，能有一个清晰的判断，结合你手头上正在做的事情，你会觉得什么才是你想要的呢。

我想，当一个人成年了，他就肯定知道他想要什么了，只不过他必须要接受这个世界和受影响的自己的冲击，想要一个东西能有多难呢，难的是如何顶住一波又一波的浪潮。

回到我开头的那句话，要永远的发掘真相，要相信这就是你想要的，因为原本这就是你想要的。